《**伍采克**》（**Wozzeck**）是[阿尔班·贝尔格第一部也是最出名的一部](../Page/阿尔班·贝尔格.md "wikilink")[歌剧](../Page/歌剧.md "wikilink")。

歌剧根据[德国剧作家](../Page/德国.md "wikilink")[格奥尔格·毕希纳未完成的作品](../Page/格奥尔格·毕希纳.md "wikilink")《伍采克》写成的。贝尔格将它改编为三幕歌剧，每幕由五个场组成。

贝尔格於1917年动笔，这时的他刚从[第一次世界大战中退役](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")。歌剧完成于1922年。[埃里希·克莱伯在](../Page/埃里希·克莱伯.md "wikilink")1925年12月4日柏林国家歌剧院指挥了歌剧的世界首演。

伍采克是[无调性音乐的最佳典范之一](../Page/无调性音乐.md "wikilink")。无调性的音乐很好的深化了主题，特别是用于表现疏远以及疯癫的变化。贝尔格深得老师[阿诺·勋伯格的遗髓](../Page/阿诺·勋伯格.md "wikilink")，甚至试图将人物的情感搬到舞台上以展现其变化。他的音乐的确成功的描述了这些东西，不单上面提到的两样东西，就是爱情和人性，以及伍采克与其他普通人一度，为了尊严而作的斗争都被他的音乐包容到了。贝尔格对市井生活的细致观察，使得他能够驾轻就熟地真实反映市民的日常生活。（酒店一场—玛丽房间内外）

## 人物

  - 伍采克，一个士兵
  - 玛丽，他的情妇
  - 队长
  - 安德雷斯，另一位士兵
  - 医生
  - 鼓乐队队长
  - 玛格丽特

## 劇情大綱

### 第一幕

第一场：伍采克帮他的队长修胡子，队长就一边教他怎样活个永垂不朽。伍采克就反驳，他穷，就别指望他能够干干净净的过日子。

第二场：伍采克和安德雷斯在日落的时候砍柴。伍采克突然有不祥之感，安德雷斯要安慰他，但没什么效果。

第二场：玛丽房子外有一支部队经过。玛丽不安分，玛格丽特就去奚落她。伍采克回来，并告诉了玛丽刚才自己的不祥之感。

第四场：医生责备伍采克没有按照他的医嘱去做。（伍采克为了玛丽，给医生去做活体试验赚外快）但当听到伍采克精神不正常后，他反而高兴起来，想到自己的试验成功了。

第五场：玛丽暗恋着她房间外的鼓乐队队长，而队长也没放过机会去上一步，玛丽欲拒还迎。

### 第二幕

第一场：玛丽教孩子去上床睡觉，而后自己就试戴队长送的耳环。伍采克突然驾到，还问她耳环哪里来的，她着实吃惊不少，胡诌说耳环是捡的。伍采克给了她点钱就走了。玛丽深责自己太大意。

第二场：医生和队长在街上急步走着，医生嚷着要慢点。医生接着就吓队长，绘形绘色的给队长描述什么痛楚会降到队长身上。伍采克来了，前面两个人就联合起来，笑伍采克戴绿帽。

第三场：伍采克与玛丽对质，玛丽没有否认伍采克的怀疑。愤怒的伍采克要动武，玛丽就说，就是她爸爸也未敢碰她一个指头。

第四场：伍采克透过人群看到玛丽和鼓乐队队长跳舞。猎人合唱过后，安德雷斯问伍采克怎么会一个人坐着？一个工匠酒后在长篇大论的胡扯，一个白痴走近伍采克，突然大喊，说伍采克有血腥味。

第五场：营房一夜，伍采克睡不着，也没让安德雷斯睡得着。鼓乐队队长醉着进来了，还跟伍采克打起来了。

### 第三幕

第一场：玛丽房间，时间是晚上，玛丽念着圣经。她突然大喊，请求宽恕。

第二场：伍采克和玛丽在森林里池塘边上散步。玛丽想逃，但伍采克没让她得逞。红色的月亮升起，伍采克横下心，宁为玉碎，不为瓦全，他用刀刺死了玛丽。

第三场：酒店里人在跳舞。伍采克进来，看到玛格丽特，和她跳舞还把她拉到自己膝盖上坐着。他骂她，然后要她给唱首歌。她唱了，然后才看到伍采克手上和肘上的血迹。人人都向他开枪。迷乱的伍采克冲出了酒店。

第四场：回到凶案现场，伍采克想到凶器--刀会成为呈堂证供，就把刀给扔到池塘里去了。血红的月亮又出现了，伍采克步入池塘里淹死了。医生和队长路过，听到伍采克的呻吟，惊惶的走开了。

第五场：第二天，在日光下一群孩子在玩耍。消息传来，玛丽的尸体找到了，他们就一股脑地冲去看。除了玛丽的，他们还看到另外一具紧跟其后的尸体。

[Category:德國音樂](../Category/德國音樂.md "wikilink")
[Category:德語歌劇](../Category/德語歌劇.md "wikilink")